---
title: "包除原理の基本的な形"
date: 2020-10-26T00:15:20+09:00
draft: true
---

$lsx(..)

**定理** $S$を$n$元集合とし，写像$f: 2^S \rightarrow K$が成す体$K$上の$2^n$次元ベクトル空間を$V$とする．線形変換$\phi: V \rightarrow V$を次のように定める．
$$\phi f(T) = \sum_{Y \supset T} f(Y) \quad (\forall T \subset S)$$
このとき$\phi^{-1}$が存在し，次のように与えられる．
$$\phi^{-1} f(T) = \sum_{Y \supset T} (-1)^{\#(Y-T)} f(Y) \quad (\forall T \subset S)$$

#### 気持ち

下の証明の本質は二項定理（$(1-1)^m$）だと思う．$Z \supset Y \supset T$を満たす$Y$について$f(Z)$は$\phi f(Y)$に寄与するが，この回数を$\#(Y-T)$ごとに分けて考えると，$Z=T$の場合を除き消えてしまう．

個人的な頭壊れポイントは，$\phi$も$\phi^{-1}$も$T$の上位集合について和をとっていること．どうなっているかというと，$\phi f(T)$は$Y \supset T$に対する$f(Y)$の和になっているので，ここから$f(T)$を取り出すには$f(Y)$たちがうまい具合に打ち消し合ってくれることが必要で，そのために$\phi f(Y)$をいい感じにどうにかしている形．

## 証明

$\psi: V \rightarrow V$を$\psi f(T) = \sum_{Y \supset T} (-1)^{\#(Y-T)} f(Y)$と定める．このとき，
$$
\begin{aligned}
    \phi \psi f(T) &= \sum_{Y \supset T} (-1)^{\#(Y-T)} \phi f(Y) \\
                   &= \sum_{Y \supset T} (-1)^{\#(Y-T)} \sum_{Z \supset Y} f(Z) \\
                   &= \sum_{Z \supset T} f(Z) \sum_{Z \supset Y \supset T} (-1)^{\#(Y-T)}.
\end{aligned}
$$
ここで，$Z,T$が固定されているとき
$$ \sum_{Z \supset Y \supset T} (-1)^{\#(Y-T)} = \sum_{i=0}^m (-1)^i \binom{m}{i} = \delta_{0m}, $$
ただし$m = \#(Z-T)$とおいた．最後の等式は二項定理による．これより$\phi \psi f(T) = f(T)$，よって$\psi = \phi^{-1}$．$\Box$

頻繁に表れるのは$T = \varnothing$のケース．$T \neq \varnothing$の場合でもこれに帰着できる（$S$を$S-T$で、$T$を$\varnothing$で置き換える）ので，頭がついていけなくなったらいったんこちらで考える．また，集合の包含関係や差などを入れ替えた双対の形もまったく同様に考えることができる．

## よくある使われ方

$n$個の性質があり，有限集合$A$の元はこれを満たしたり満たさなかったりする．$S$をこれらの性質の集合とする．任意の$T \subset S$に対して，満たす性質が$T$と一致する$A$の元の個数を$f_=(T)$，少なくとも$T$の性質は満たしている元の個数を$f_\geq(T)$とおく．すなわち，
$$ f_\geq(T) = \sum_{Y \supset T} f_=(Y). $$

これに上の定理を適用すると，

$$ f_=(T) = \sum_{Y \supset T} (-1)^{\#(Y-T)} f_\geq (Y). $$

より一般的には，該当する$A$の元の個数の代わりに，$A$の各元をあらかじめ体$K$上で任意に重みづけしておいて，これの和を$f_=(T)$として考えてもよい．

もちろん双対バージョン（$\supset$と$\subset$，$\geq$と$\leq$などを入れ替えた形）も考えることができる．

例えば，[高校数学の美しい物語](https://mathtrain.jp/hojo)で示されている，下の式を考えよう．
$$ \#(A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n) = \sum_{k=1}^n (-1)^{k-1} \sum_{\#I = k} \#\left(\bigcap_{i \in I} A_i\right)$$

$A_i$たちを包含する全体集合を$A$，また性質$i$を集合$A_i$に属することと定めると，$f_\geq(T) = \#\left(\bigcap_{i \in T} A_i\right)$．したがって左辺は$f_\geq(\varnothing)-f_=(\varnothing)$，右辺は$-\sum_{Y \supsetneq \varnothing} (-1)^{\#Y} f_\geq(Y)$なので，上の定理の適用であることが確認できる．

## おまけ

$f_=(T)$が$\#T$のみによって決まるとする．$\#S = n$，$\#T = i$について$a(n-i) = f_=(T)$，$b(n-i) = f_\geq(T)$とする．このとき，$0 \leq m \leq n$について，
$$
\begin{aligned}
b(m) &= \sum_{i=0}^m \binom{m}{i} a(i), \\
a(m) &= \sum_{i=0}^m \binom{m}{i}(-1)^{m-i} b(i).
\end{aligned}
$$

これはいかにも行列とベクトルの積で，$(n+1) \times (n+1)$行列の$(i,j)$成分（$0 \leq i,j \leq n$）を$\binom{j}{i}$とすると，この逆行列が存在して$(i, j)$成分は$(-1)^{j-i}\binom{j}{i}$であることがわかる．

思い出してみればおおもとの$\phi$も線形変換なので，それがまとまって見やすく(?)なった形といえるんじゃないか．

### 参考文献

Richard P. Stanley, Enumerative Combinatorics, Volume I Second Edition, 2012
